Elección del Presidente Nacional del PAN (Estatutos del PAN y Reglamento del Consejo Nacional, cap. IV.)

1. Sesiona Consejo Nacional (381 miembros), secretario lee lista de candidatos registrados. Presidente concede la palabra a un consejero para qu presente a cada uno por max. 10 minutos c/u.

2. Presidente concede la palabra por 15 minutos a cada candidato.

3. A propuesta del Presidente, Consejo nombra de entre sus miembros a 3 escrutadores.

4. Votación secreta de consejeros, depositan voto en urna.

5. Escrutadores hacen cómputo, leen en voz alta el sentido de cada voto. El registro se anota a la vista de todos.

6. Cuando haya más de 2 candidatos y ninguno obtenga la mayoría calificada de 2/3, se procede a segunda ronda, eliminando al que haya obtenido menos votos.

7. Se considerará electo al presidente del PAN hasta que alguien obtenga 2/3 del voto emitido. En cada ronda se irá eliminando al candidato menos votado, hasta que gane alguien o sólo queden 2 candidatos.

8. Cuando sólo queden 2 candidatos, habrá hasta 3 rondas de votación y podrá haber nuevos turnos de oradores en los términos que apruebe el consejo a propuesta del presidente. Si nadie alcanza 2/3, se decreta un receso al témino del cual se celebra una 4a y última ronda de votación. Si nadie resulta electo, se convoca a una nueva sesión del consejo.

Elección del CEN (por 3 años)

1. Se lleva a cabo al día siguiente de la elección de presidente.

2. A propuesta del presidente, el consejo decide tamaño del CEN (M entre 20 y 40).

3. Presidente propones 2M/3 de candidatos, los consejeros el M/3 restante.

4. Candidatos deben de ser miembros activos del PAN, con militancia mínima de 3 años.

5. Presidente además decide cuál regla de elección se usará para su lista:

a. Lista cerrada de 2M/3 candidatos, aprobada o rechazada.

b. Lista abierta con (2M/3)*1.1 candidatos; consejeros tienen 2M/3 votos; resultan electos los 2M/3 con más votos.

6. Para el M/3 restante se registran candidatos; Secretaría General toma en cuenta sólo aquéllos que cuenten con el aval de 5 ó más consejeros. Cada consejero puede avalar a un solo candidato.

7. La lista de todos los nombres aparece en la boleta; consejeros tienen M/3 votos, que distribuyen entre candidatos. Los M/3 más votados resultan electos.

8. Son miembros ex-oficio del CEN el presidente y los expresidentes del PAN; los coordinadores parlamentarios (nombrados por el presidente); coordinador nacional de diputados locales y el de ayuntamientos; titular de promoción política de la mujer y el de Acción Juvenil.

9. CEN debe de integrar cuando menos 40 por ciento de mismo sexo, procurando alcanzar la paridad.



Gabriela Cuevas
Un PAN en unidad
06 de diciembre de 2010, El Universal

He sido panista por 16 años. Por primera vez pude votar para elegir al Presidente Nacional del Partido Acción Nacional (PAN) y a los integrantes de su Comité Ejecutivo. Sin duda, ha sido una experiencia nueva y distinta, y por ello decidí compartir mi punto de vista en este espacio público, plural y abierto.

Enfrentamos una elección de 5 candidatos. Los resultados han sido públicos, pero en general, se dividió la votación en tercios. El tercio de Gustavo Madero, el tercio de Roberto Gil, y otro tercio dividido entre Cecilia Romero, Francisco Ramírez Acuña y Judith Díaz.

El resultado sorprendió a muchos, pero los discursos pronunciados antes de iniciar la segunda ronda sorprendieron aún más. Declinó Ramírez Acuña, declinó Romero, y de manera inesperada declinó Gil. Nadie esperaba ese discurso en Roberto Gil quien obtuvo sólo 6 votos menos que Madero.

En ese discurso Gil dejó clara una preocupación, la unidad del partido. Pidió a Madero que pasara al frente (desde donde se pronunciaban los discursos) y levantó el brazo a quien ahora es el Presidente del PAN electo unánimemente en el Consejo. Debo confesar que ese momento me hizo valorar la generosidad que a veces parece ausente en la política y me hizo recordar ese viejo PAN en el que prevalecía la búsqueda del bien común por encima de los intereses personales.

Según lo que comentan, las cabezas de cada equipo iniciaron las negociaciones para definir la integración del Comité Ejecutivo Nacional. No conozco lo comentado, ni los acuerdos o compromisos de esa mesa, pero conforme trascurrían las horas del domingo fue claro que había problemas para encontrar consensos.

El Presidente del PAN, Gustavo Madero, presentó una primera lista de propuestas para definir la integración de 27 personas al CEN. Varias compañeras protestaron, esa lista no cumplía con los Estatutos ya que al haber propuesto pocas mujeres no se cubría el requisito de que ningún género tuviera más del 60% de los asientos.

Después de mucho movimiento, presentó una nueva lista que cumplía los porcentajes por género. Sin embargo, en esa nueva lista quedaron fuera algunos consejeros que habían apoyado a Gil. Empezaron los murmullos y decidí preguntar. El equipo de Roberto Gil había decidido abandonar la negociación porque les ofrecían menos espacios en el CEN de lo que proporcionalmente habían aportado para la elección unánime de Madero.

Se votó la lista de Madero. Más tarde se votó la lista abierta entre los consejeros, en la que eligiendo a 13 integrantes más fue concluida la integración del Comité Ejecutivo Nacional.

Por primera vez en mi vida formaré parte de este órgano fundamental para el PAN, una gran responsabilidad a la que dedicaré tiempo, análisis y compromiso para acercar más al PAN con la sociedad. Me siento alegre y agradecida por haber resultado electa por la confianza de mis compañeras y compañeros y, al mismo tiempo, me invade una gran preocupación por el partido en el que he militado tanto tiempo.

Si bien, en lo que he tratado a Gustavo Madero me parece un hombre trabajador, sencillo, responsable y alegre, no considero correcta la composición de su Comité. Nada justifica la exclusión. Un triunfo así merecía también un comité de unidad, de pluralidad y de construcción de acuerdos. No comparto la decisión del equipo de Roberto Gil, creo que debieron haber debatido públicamente la integración del Consejo en lugar de retirar sus propuestas, pero aún así, nada justifica la exclusión.

El PAN enfrentará una de las luchas electorales más complicadas. Somos gobierno. Hemos generado expectativas que gran parte de la población no considera satisfechas. Millones de jóvenes no sufrieron al PRI y ya no es tan sencilla la comparación con el pasado. Ahora es tiempo de mostrar orgullosamente los resultados de gobierno, de explicar cómo llevaremos más oportunidades y calidad de vida a millones de mexicanos y sobre todo, es tiempo de construir hacia delante.

Es demasiado lo que está en juego. El PAN no puede darse el lujo de dividir, excluir o cerrarse. El PAN no puede darse el lujo de sustituir la generosidad por mezquindad. Hoy más que nunca, el PAN requiere de todos, de sus gobernadores, previos y actuales, de los viejos panistas que sufrieron el sistema autoritario, de sus ex funcionarios, el PAN requiere de ese tercio del Consejo que merece tener voz y proponer, que merece ser representado, que merece, con toda legitimidad, el derecho a apoyar y a disentir.

Ojalá rectifiquemos a tiempo. 